\chapter[Justificativa da Abordagem]{Justificativa da Abordagem}

  Para definirmos uma abordagem a ser utilizada no projeto, foi utilizado critérios que nos permitisse avaliar cada uma das abordagens estabelecidas, e então a partir dessa avaliação, definir a abordagem que melhor se encaixa ao nosso contexto.~\cite{adrienne}

  \section{Critérios de avaliação}

    \subsection{Critérios com relação a aplicação}

      \begin{itemize}
        \item \textbf{Complexidade e tamanho:} Qual a complexidade e tamanho da aplicação a ser produzida?
      \end{itemize}

    \subsection{Critérios com relação a organização da empresa}

      \begin{itemize}
        \item \textbf{Tamanho da equipe:} Qual o tamanho da empresa, possui muitos funcionários?
      \end{itemize}

    \subsection{Critérios com relação aos desenvolvedores}

      \begin{itemize}
        \item \textbf{Tamanho da equipe:} Qual o tamanho da equipe de desenvolvedores?
        \item \textbf{Maturidade em relação as abordagens:} Com qual abordagem cada integrante já trabalhou e se sente mais confiante?
        \item \textbf{Disponibilidade:} Haverá disponibilidade de toda a equipe de desenvolvimento para reuniões presenciais?
      \end{itemize}

    \subsection{Critérios com relação a Interação com o grupo de MPR/inSoft}

      \begin{itemize}
        \item \textbf{Disponibilidade:} Qual a disponibilidade de todas as equipes envolvidas para reuniões gerais?
      \end{itemize}

  \section{Avaliação dos critérios}

    \subsection{Critérios com relação a aplicação}

      \subsubsection{Complexidade e tamanho}

        Tendo em vista que o tempo para desenvolvimento da aplicação será curto, e que não conseguiremos desenvolver uma aplicação grande e complexa, a necessidade de ter foco em arquitetura é baixa. Logo, a abordagem ágil melhor se encaixa  nesse critério por tem um foco menor em arquitetura.~\cite{rupxAgeis}

    \subsection{Critérios com relação a organização da empresa}

      \subsubsection{Tamanho da equipe}

        A inSoft é uma empresa recém criada, ou seja, ainda possui poucos membros dentro da empresa, logo, uma abordagem ágil tem maior vantagem em empresas com essa característica.~\cite{pequenasEmpresas}

    \subsection{Critérios com relação aos desenvolvedores}

      \subsubsection{Tamanho da equipe}

        A equipe de desenvolvedores é pequena, com  apenas 5 membros, logo, nesse critério, a abordagem ágil é mais vantajosa pois trabalha melhor com times pequenos em comparação com uma abordagem tradicional.~\cite{ageisBrasil}

      \subsubsection{Maturidade em relação as abordagens}

        Apesar de todos os membros já terem trabalhados com abordagens ágeis, apenas um membro trabalhou com o SAFe especificamente, e a falta de maturidade em trabalhar com esta abordagem pode trazer diversos riscos para o projeto. Então, nesse critério, o RUP é mais vantajoso pelo fato dos membros da equipe terem maior experiência com essa abordagem.

      \subsubsection{Disponibilidade para reuniões}

        Devido ao fato do grupo não ter muita disponibilidade para reuniões presenciais, a abordagem ágil torna-se inviável, pois um dos seus pontos fortes são as práticas de \emph{pair programming} e retrospectiva ~\cite{paula}, e dadas as circunstâncias da equipe, dificilmente essas práticas serão executadas. Logo, a abordagem do RUP se encaixa melhor nesse critério pelo fato de  ser uma abordagem mais definida e estruturada, ou seja, define claramente quem é o responsável por cada atividade, detalhando como e quando devem ser executadas.~\cite{addison}

    \subsection{Critérios com relação a Interação com o grupo de MPR/inSoft}
    \label{subsec:criteriosInteracaoMPR/Insoft}

      \subsubsection{Disponibilidade}

        Segundo \citeauthoronline{agilemodeling} (\citeyear{agilemodeling}), algumas dificuldades podem ser levantadas ao se considerar o uso de uma abordagem ágil. Dentre essas questões levantadas, encontra-se:

        \begin{itemize}
          \item \textbf{Acesso limitado aos stakeholders}: Temos acesso limitado por conta das divergências de horários tanto com MPR quanto com a inSoft. Dessa forma, temos dificuldades de marcar reuniões presenciais.

          \item \textbf{Separação geográfica dos interessados}: Por mais que a equipe de requisitos de \emph{software}, MPR e a inSoft estudem e trabalhem no mesmo ambiente (FGA), o nosso tempo fora de compromissos é escasso. Isso também dificulta reuniões presenciais.

          \item \textbf{Stakeholders não sabem o que querem}: Devido a falta de processos internos definidos dentro da inSoft, MPR está tendo dificuldades de modelar um processo, prejudicando também a equipe de requisitos, que atuará a partir do processo levantado por MPR. Dessa forma, haverá dificuldades em relação à definição do domínio de negócio e à solução do problema.
        \end{itemize}

        Logo, de acordo com as questões levantadas acima, uma abordagem ágil torna-se inviável neste critério.

  \section{Escolha da Abordagem}

   Apesar de alguns critérios favorecerem uma abordagem tradicional e outros critérios uma abordagem ágil, os critérios com relação aos desenvolvedores e com relação a interação com o grupo de MPR/inSoft foram decisivos e influenciaram diretamente na escolha do Processo Unificado.

   Esses critérios foram decisivos, pelo fato da disponibilidade para reuniões presenciais ser ruim, tanto com o próprio grupo de desenvolvedores, quanto com o grupo de MPR e a inSoft, e isso fere totalmente um dos princípios das abordagens ágeis, que é o envolvimento com o cliente, portanto, desenvolver um produto de \emph{software} usando uma abordagem ágil em que o envolvimento com o cliente é incerto, é totalmente inviável e encaminharia o projeto para um provável fracasso. Então, o processo unificado nesse contexto mostra-se mais viável, pois os critérios estabelecidos anteriormente, com relação a aplicação e a organização da empresa, que favorecem uma abordagem ágil, podem ser adaptados dentro do contexto do processo unificado.~\cite{rodrigo}
